% ==============================================================================
% TCC - Ramon Pereira de Matos
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}
No início o desenvolvimento das aplicações Web se dava de forma \textit{ad-hoc}, porém com o aumento da complexidade dos softwares criados para a Internet este método não era mais suficiente. Logo, para o desenvolvimento de sistemas e aplicações que funcionem na Web (\textit{WebApps} - \textit{Web Applications}) passou-se a aplicar os conceitos de Engenharia de Software, porque embora essas \textit{WebApps} possuam caraterísticas e requisitos exclusivos, elas não deixam de ser um tipo de software.

Com a rápida evolução da Internet e acensão como um dos principais meios de comunicação existentes, por meio de serviços como a \textit{World Wide Web} (Web), criou-se uma nova dimensão na utilização de computadores, fazendo surgir a demanda por softwares de alta qualidade para suprir requisitos tais como segurança, velocidade, compatibilidade, confiabilidade, usabilidade, etc. Neste contexto nasce a Engenharia Web~\cite{pressmannSoftEng}.

Em 2007 foi proposto o método FrameWeb (\textit{Framework-based Design Method for Web Engeneering})~\cite{Souza2007}, em que é sugerida a utilização de uma série de \textit{frameworks} para agilizar o desenvolvimento de uma aplicação Web (\textit{WebApp}). O método propõe, então, um conjuto de atividades e uma extensão da linguagem UML com quatro tipos de modelos para a fase de projeto. Esses modelos representam conceitos utilizados por algumas categorias de \textit{frameworks}, facilitando dessa forma a relação de comunicação entre as equipes de projetistas e a de programadores durante o desenvolvimento da aplicação.

Desde sua criação, o método vem sendo aplicado no desenvolvimento de diferentes WebApps. Em particular, para avaliar a aplicabilidade do método a diferentes \textit{frameworks}, propõe-se desenvolver um mesmo sistema, denominado Sistema de Controle de Afastamento de Professores (SCAP), porém modificando um dos \textit{frameworks} utilizados a cada vez. Uma primeira versão do SCAP~\cite{duarte-2014} foi desenvolvida na plataforma Java EE 7~\cite{demichiel2013JavaEE}, na qual o JSF foi utilizado como \textit{framework} controlador frontal (\textit{framework} MVC). Já em \cite{prado-2015} foi utilizado o \textit{framework} VRaptor 4~\cite{cavalcanti2014vraptor}.
	
A partir dos requisitos levantados por \citeonline{duarte-2014} e revisados por \citeonline{prado-2015}, foram realizadas duas novas implementações do SCAP, aplicando novamente o método FrameWeb, entretanto utilizando os \textit{frameworks} Spring MVC e Vaadin como controladores frontais.


%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-secoes}

As motivações desse projeto incluem: (a) prover um estudo e aprendizado sobre o método FrameWeb, que possa agregar conhecimento pessoal e extrair as vantagens de utilização do mesmo; (b) prover implementações do SCAP com diferentes \textit{frameworks} controladores frontais, de modo a contribuir para futuras pesquisas ou em andamento; (c) exercitar o conteúdo aprendido nas disciplinas Programação III~\cite{deitel2010java}, Engenharia de Software~\cite{pressmannSoftEng}, Engenharia de Requisitos de Software~\cite{falboEngReq}, Projeto de Sistemas de Software~\cite{blaha2006modelagem} e Banco de Dados~\cite{elmasri2011sistemas}.


\section{Objetivo}

Construir um sistema de informação Web baseado no método FrameWeb~\cite{Souza2007} utilizando dois diferentes \textit{frameworks} MVC (Controladores Frontais), a saber: Spring MVC e Vaadin.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
\item Implementar o sistema de Informação Web SCAP seguindo requisitos definidos nos trabalhos anteriores~\cite{duarte-2014,prado-2015}, utilizando os \textit{frameworks} Spring MVC e Vaadin;

\item Produzir diagramas de navegação FrameWeb para as principais funcionalidades do SCAP em suas duas novas implementações;

\item Sugerir proposta de modificações para o método FrameWeb, baseadas na experiência adquirida no desenvolvimento do Projeto de Graduação ou constatar aplicabilidade do mesmo aos \textit{frameworks} escolhidos.
\end{itemize}

\section{Metodologia}

O desenvolvimento deste trabalho se deu da seguinte forma:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Revisão bibliográfica}: Estudo do método FrameWeb e estudos dos projetos de graduação de \citeonline{duarte-2014} e \citeonline{prado-2015}, já realizados anteriormente seguindo o método;
	
	\item \textbf{Implementação do sistema}: a partir do estudo da Análise de Requisitos e do Projeto de Sistema, implementar o sistema seguindo o método FrameWeb, com os dois frameworks escolhidos e produção dos novos diagramas de navegação FrameWeb;
	
	\item \textbf{Análise dos resultados}: analisar, a partir das etapas anteriores, a aplicabilidade do método FrameWeb, seguindo os modelos proposto pelo método para os \textit{frameworks} escolhidos. Elaboração de proposta de modificações, se for o caso.
\end{enumerate}

\section{Organização da Monografia}

Essa monografia está organizada em 5 capítulos incluindo a introdução.

No Capítulo~\ref{sec-referencial} apresenta-se um levantamento dos estudos e pesquisas sobre os principais temas abordados ao longo da monografia: Engenharia de Software e a Engenharia Web, \textit{frameworks} e FrameWeb.

O Capítulo~\ref{sec-requisitos} apresenta uma especificação e análise dos requisitos do SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores) definidos nos trabalhos anteriores~\cite{duarte-2014,prado-2015} e o seu desenvolvimento utilizando o FrameWeb.

No Capítulo~\ref{sec-projeto} é demonstrado o desenvolvimento do SCAP com os \textit{frameworks} propostos, Spring MVC e Vaadin, utilizando o método FrameWeb.

No Capítulo~\ref{sec-conclusoes} são apresentadas as conclusões extraídas deste trabalho juntamente com as sugestões para o método FrameWeb.
